\documentclass[12 pt,french,a4paper]{report}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{float}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{a4}
\usepackage{geometry}
\usepackage{eepic,epsfig,pstricks}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}

\setlength{\hoffset}{0 cm}
\setlength{\evensidemargin}{0 pt}
\setlength{\marginparwidth}{0 cm}
\setlength{\marginparsep}{0 cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0 pt}

\setlength{\voffset}{0 cm}
\setlength{\topmargin}{10 pt}
\setlength{\headsep}{50 pt}
\setlength{\headheight}{0 pt}

\setlength{\footskip}{40 pt}

\setlength{\textwidth}{470 pt}
\setlength{\textheight}{600 pt}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}
\section*{Avant Bohr}
La conception de la physique décrite dans les travaux de Thalès (-600) et d'Aristote (400) étant très éloignée de la notre, l'auteur décide de démarrer la désinscription de la construction de la \textbf{physique classique} par les travaux d'Archimède (287-212) et de sa théorie sur l'équilibre des leviers. \textit{La volonté des physiciens est de pouvoir comprendre les observations qu'ils font du monde (Chapitre~I).}

C'est en partant de ses idées que Galilée (1564-1642) \textit{-mais que c'est-il passé entre les deux ?-} base ses travaux. Il commence par s'intéresser au \textbf{mouvement uniforme} que l'auteur illustre par un coureur à vitesse constante. On voit alors apparaître l'idée de représentation géométrique (carrée) de la vitesse par discrétisation de la distance parcourue et du temps. Il parvient ensuite à montrer que l'accélération de la chute d'un corps peut quand à elle être représentée géométriquement par des triangles. Pour prouver cette accélération uniforme (augmentation linéaire de la vitesse avec le temps), il met en place une expérience permettant de "ralentir" la chute d'un corps afin de pouvoir la mesurée : une rampe. On appel ce phénomène la \textbf{cinématique}. \textit{Ici l'auteur commence à nous faire sentir deux choses : (i) la nécessité de représentation de la physique par des outils compréhensibles (la géométrie pour Galilée) (ii) la nécessitée de l'expérimentale afin de prouver une théorie (Chapitre~II).}

Les phénomènes \textbf{dynamiques} (c'est à dire les causes des mouvements) ont commencés à être étudié par Newton (1642-1727) qui cherchait alors la cause physique du mouvement. L'auteur nous fait alors part de ces nombreuses observations : la mouvement inertiel est spontané, le mouvement circulaire doit être accéléré et dépend de la masse de l'objet. A partir de cela, il introduit la notion de \textbf{quantité de mouvement} d'un corps (l'énergie cinétique). Newton cherche ensuite à s'affranchir du champs terrestre en imaginant l'attitude d'un corps... en rotation autour de la terre. Avant de commencer cette description, l'auteur nous rappel que Kepler (1571-1630) à décrit la trajectoire des planètes comme des ellipses. Il introduit alors la loi d'attraction universelle de Newton comme une force proportionnelle à l'inverse du carrée de la distance. Newton pense que cette force s'exerce à travers un milieu qu'il appel "éther". L'auteur met en avant qu'un des grandes avancée de cette époque est la formulation mathématique des phénomènes physiques, qui est plus "puissant" que la géométrie, mais également bien moins intelligible. \textit{Ici l'auteur à introduit la notion de dynamique et de quantité de mouvement d'un corps ainsi que les avantages et inconvénient du début de la formulation mathématique (Chapitre~III).}

Dans la première partie du chapitre IV, l'auteur s'approche du cœur du sujet, pour cela il commence par décrire la notion de lumière et de champs électriques tels que les physiciens l'entendaient au 18ème et 19ème siècle. Pour les Newtoniens, la lumière était considérée comme un \textbf{corpuscule} au mouvement rectiligne. Cette théorie de trajectoire a été démontrée comme fausse dès la mise en évidence de la diffraction par Léonard de Vinci. C'est Young (1773-1829) qui pose en premier la \textbf{théorie ondulatoire} en mettant en avant les phénomènes d'interférence ("addition" de la lumière = obscurité) grâce à l'expérience des fentes d'Young. Ce dernier pense alors ce phénomène comme à un mouvement ondulatoire de "l'éther".

Dans la deuxième partie de ce chapitre, l'auteur décrit les travaux parallèle de Faraday (1791-1867) puis de son élève Maxwell (1831-1879). A cette époque, le phénomène d'électricité statique était déjà connu et l'on savait donc qu'un corps pouvait être chargé électriquement et que ce phénomène crée une force d'attraction sur d'autres corps. Coulomb montre d'ailleurs en 1785  que cette force, comme la loi d'attraction universelle, est inversement proportionnelle à la distance au carré. Après cela, on découvre que le courant électrique est dû au mouvement des charges électriques. Oersted découvre en 1820 que un fil électrique parcouru par du courant oriente l'aiguille d'une boussole : l'étude de l'électromagnétisme commence. Faraday et alors en évidence la présence de ligne de force autour de l'objet chargé (\textbf{champs électromagnétique}) et à sa suite, Maxwell effectue sa définition en thermes mathématiques. \textit{Dans ce chapitre IV, on commence à apercevoir la dualité entre la théorie corpusculaire des Newtoniens et la théorie ondulatoire de Young et appuyée par les travaux sur le champs électromagnétiques.}

Les électrons et l'apogée de la physique classique (chapitre V). Au 19ème siècle, les physiciens (Maxwell, Boltzmann \textit{etc.}) étudient les propriétés macroscopique des gaz à partir d'une étude micro-métrique : c'est la construction de la \textbf{théorique de la cinétique des gaz}. A cette époque, l'existence de l'atome est encore une hypothèse. Les théories sur la thermodynamique se construisent en parallèle avec Ostwald (\textit{conservation de l'énergie}) et March, philosophe qui estime que les atomes n'existent pas ("si on ne les voit pas, ils n'existent pas"). C'est Brown, un biologiste, qui élargie la théorie des atomes à partir d'une étude du pollen, ainsi que Wilson qui étudie la formation du brouillard au niveau des champs électriques suite à une dépression. Thomson découvre l'électron en 1899.
En 1841, Rowland étudie la diffraction de la lumière avec la séparation des fréquence (\textbf{spectre lumineux}). Il découvre la possibilité d'étudier les caractéristique d'un gaz à partie d'une étude spectroscopique. En 1862 Faraday puis Zeeman étudient l'influence du champs magnétique sur le spectre lumineux. Il pensent alors que cette influence est due à l'existence de l'électron. La fréquence représente le mouvement de l'atome. En 1900 Planck étudie le rayonnement thermique (IR), on se trouve alors au démarrage de la physique quantique. \textit{L'auteur retrace les différente études du domaines microscopique qui ouvre les portes à la mécanique quantique (paragraphe à compléter/améliorer)}  


L'auteur démarre le chapitre 6 sur l'histoire de la physique quantique avec l'étude du rayonnement d'un corps noir faite par Kirchoff en 1859, qui contrairement aux gaz est un rayonnement continu et "anonyme". Cependant celui-ci dépend de la \textbf{température du corps}. Pour justifier l'augmentation de la longueur d'onde pour de hautes températures, Planck utilise la \textbf{loi de Wienn}. Il montre aussi que l'énergie totale de l'ensemble des corps d'une fréquence donnée alors appelés "résonateurs" est quantifiée. En effet, elle ne peut prendre que des valeurs multiples d'un certain \textbf{quantum}, ce qui signifie que l'énergie échangée est elle aussi quantifiée et proportionnel à la fréquence par la \textbf{constante de Planck}. Suite à ces constatations, Einstein réintroduit le phénomène corpusculaire des ondes en imaginant le \textbf{photon} et en supposant que le nombre de photon est tellement grand qu'il cache l'aspect discontinu. 

L'existence de \textbf{l'électron} implique l'hypothèse qu'il existe des atomes chargés positivement. Thompson fait alors l'hypothèse que l'atome est une boule remplie d'électrons. Cette hypothèse est ruinée par les expériences sur la radioactivité. En effet, plusieurs chercheur(e)s, et notamment Marie Curie, découvrent durant cette période la radioactivité. En 1896, Becquerel découvre que l'uranium émet des radiations invisibles tandis que Marie et Pierre Curie ainsi que Ruthford et Soddy découvrent d'autres \textbf{éléments radioactifs ($\alpha,\, \beta,\, \gamma$)}. Les éléments $\alpha$ et $\beta$ sont chargés électriquement ($\beta$ = électron, $\alpha$ est positif et sa masse est proche de celle de l'atome). A partir des expériences de Ruthford, Geiger et Masden envoie la particule $\alpha$ sur une feuille d'or et observent que cette dernière est déviée 1 fois sur 8000. Ruthford explique cette déviation par la rencontre de la particule avec un atome d'or, et montre alors que le modèle de la boule de Thompson est insuffisant. Il fait alors l'hypothèse d'un modèle dit \textbf{saturnien} : l'atome est constitué d'un noyau autour duquel gravite un électron. La radioactivité serait alors dans le noyau. 

\section*{Bohr et la physique quantique}

Dans le troisième paragraphe du chapitre 6 et au début du chapitre 7, l'auteur nous présente enfin Bohr, 25 ans en 1911. Après sa thèses effectuée sur les électrons libres dans le métal à Copenhague, il part à Cambridge dans le laboratoire de Thompson. Il assistera alors à la conférence de Ruthford sur son modèle d'atome. Il ira le voir en 1912 à Manchester pour étudier la radioactivité. La modèle de Ruthford avait alors plusieurs problèmes majeurs : le mouvement des électrons impliquait une perte d'énergie par rayonnement ce qui signifierai que l'atome serait forcement instable. Or, les propriétés des éléments chimiques comme la carbone, l'oxygène \textit{etc.} sont constantes et ces atomes sont donc stables. (\textit{Petit aparté : un champs électromagnétique apparait lorsque un objet possède une charge électrique ayant un mouvement rectiligne. Si l'électron à un mouvement accéléré un nouveau champs s'ajoute, qui cette fois décroit comme l'inverse de la distance. De plus, une onde est émise par l'électron}). Si l'énergie diminue, l'électron ne devrait-il pas tomber sur le noyau ? C'est pour cette raison que le modèle de Ruthford n'est pas admis par la communauté à cette époque, y compris par les physiciens essayant d'intégrer le modèle des quantum de Planck. Bohr décide alors de suivre l'exemple d'un enquêteur imaginaire sur une affaire de meurtre par un singe : il cherchera à s'affranchir de la physique classique afin de comprendre \textbf{la physique quantique}.

L'auteur explique ensuite dans la fin de ce chapitre 7 la démarche de Bohr. En 1898, Balmer étude la relation entre les longueurs d'onde des raies spectrales de l'hydrogène. Ce maître d'école féru de numérologie arrivera à trouver une formule reliant ces longueurs d'onde à une longueur d'onde de base unique. Bohr arrivera en 1913 à relier ces relations à la constante de Planck. La fréquence, et par extension avec la constance de Planck l'énergie émise, correspondrait alors à une différence de deux termes. Bohr fait alors deux hypothèses : (i)l'énergie de l'électron est quantifié (ii) l'électron rayonne seulement lorsqu'il passe d'un état stationnaire à un autre.  Cela signifie que l'électron est captif du noyau : \textbf{les états stationnaires sont des états liés à l'électron}. Pour justifier la quantification de l'énergie de l'atome, Bohr fait une troisième hypothèse en plus grande rupture avec la physique classique : il relie l'énergie cinétique de l'électron à sa fréquence de rotation par la moitié de la constante de Planck : c'est la \textbf{principe de correspondance}. Ces hypothèses sont peu soutenus par la communauté scientifique, mis à part par Einstein. Par les réponses apportées à plusieurs questions ouvertes, ce modèle devient pourtant rapidement accepté, la question est alors de savoir ce qu'il peut signifier. La quête de la cohérence entre la physique classique et la physique quantique, séparée par un gouffre (Max Jammer), passe par la dualité onde-particule. \textit{Dans ce chapitre, l'auteur nous présente les premiers travaux de Bohr et pose ainsi les premières hypothèses de la physique quantique ainsi que la rupture nécessaire avec la physique classique.}  

L'auteur vas plus loin dans la description de la dualité onde-particule dans le chapitre 8. L'auteur nous décrit alors en partie les échanges de visions entre Einstein et Bohr. Millikan, (1904-1916) prouve, contre son grès, la relation entre la fréquence et l'énergie (equation photoélectrique d'Einstein). On sait alors que pour que l'atome libère de l'énergie, il faut qu'il est atteint un seuil appelé \textbf{le quantum}. Si les photons peuvent être considérés comme des particules, les physiciens pensent alors que l'on devrait pouvoir leur associer un bilan de quantité d'énergie et de mouvement. Ces relations sont décisives dans \textbf{l'effet Compton} c'est à dire dans la diffusion des rayons X par la matière (diffusion d'un photon par un électron). En 1923, Compton vérifie la relation entre la dérivation du photon et l'accroissement de la longueur d'onde (proportionnel à la baisse d'énergie et de fréquence). 

Dans la seconde partie du chapitre 8, l'auteur vas plus loin dans la \textbf{dualité onde-particule de l'électron}. Broglie (1892-1987) veut étendre aux électrons l'idée de quanta de rayonnement. Il associe l'électron à une onde fictive proportionnel à la longueur d'onde et à la quantité de mouvement. Son interprétation des états stationnaire de Bohr est que l'onde Broglienne doit "se refermer sur elle même". Davisson et Germer en donne une preuve expérimentale en 1927. En 1926 Lewis donne le nom de \textbf{photons}. Toutes ces hypothèses particulaire sont alors réfutées par Bohr que n'arrive pas à faire à faire le lien avec le phénomène d'interférence. Bohr fait alors l'hypothèse que les loi de conservation ne sont pas applicables à l'échelle microscopique (fait avec Krames et Stater en 1924). 

Dans le chapitre 9, la \textbf{première théorie} de Bohr-Kramers-Staters est décrite. Cette théorie a été construite entre 1913 et 1924 sachant que la description spatio-temporel ne s'applique plus en quantique et repose donc sur la théorie des quanta. Un certain nombre d'ondes électromagnétique virtuels a été associé à chaque état stationnaire : correspond aux transitions possible. Le \textbf{deuxième étape} fondateur de la mécanique quantique a été donnée dans l'article écrit en 1925 et a donné un moyen de faire une formulation précise. Il décrit le mouvement l'énergie et la position des électrons par des matrices. Ce formalisme est apprécié par Heisenberg mais trop peu intelligible pour Bohr. En 1925, Shrödinger révèle sa \textbf{mécanique ondulatoire}. Il retrouve les états stationnaire des atomes, équivalent mathématiquement aux matrices. Cependant ses formules sont bien plus compréhensible physiquement. Elles permettent de se construire des images intuitives au même titre que la physique classique, fourni par la physique des ondes pour Shrödinger. Cette théorie permet d'expliquer les sauts entre états stationnaire par échange d'énergie / d'ondes. 

Dans le chapitre 10, l'auteur nous décrit les \textbf{interprétations de la mécanique quantique}, en particulier de Bohr et d'Einstein (résumé p 129). En 1925-1926 a Copenhague, un article décrit le postulat quantique actuel et développe les dernier développement de la théorie atomique. Cet article marque un seuil. (\textit{Aparté : un géométrie Euclidienne est une géométrie où il existe un point par lequel passe une parallèle unique}). La création de ces théories marques un seuil car dans les années 1900, les nouvelles théories ne viennent par remplacer mais compléter les anciennes (ex: relativisme d'Einstein). Théorie p 134 : le processus atomique est discontinu, individuel mais indivisible. Il est caractérisé par la constante de Planck. Il oblige à renoncer à la description causale et spatio-temporel. Il y a une interaction avec les instrument de mesure ce qui signifie qu'il n'a pas de réalité physique autonome. Selon Kant cette réalité n'est possible que grâce à une réaction en chaine (ex : phénomène macro de la chambre de Wilson est indissociable de l'appareil de mesure). \textbf{Les descriptions n'ont un sens que si le processus est défini par un dispositif expérimental}. Or ceux exigés pour les descriptions causales et spatio-temporel sont incompatibles. 

{\color{red}à compléter}
Le chapitre 11 présente les discutions entre Einstein et Bohr et expériences de pensées (de 1920 à 1949 et particulièrement de 1927 à 1935). 
Chapitre 12 (Physique et philosophie : l'ontologie quantique) : Ernst Mayr "Histoire de la biologie" (Fayoud). Onthologie de la physique - différence entre mesures et instruments.

Dans le dernier chapitre (chapitre 13) de cette seconde partie du livre, l'auteur fait le lien entre les théories précédemment présentées de la physique quantique  et les dernières avancée en électromagnétique et en radioactivité fission/fusion. Bohr et Rosenfeld écrivent en 1933 un article traitant de la \textbf{mesure des champs électromagnétique}. En effet, deux année plus tôt, Landau et Peierls affirment que pour mesurer un champs électromagnétique, il faut introduire un corps électrique chargé. Cela signifie que la mesure serait entachée de l'erreur due au rayonnement du corps lui même. Bohr lui estime que ces "corps d'épreuves ponctuels" sont une idéalisation dépourvue de sens : sachant que ce corps n'est pas ponctuel, qu'il a un volume fini et que la mesure n'est pas instantanée, la mesure d'un champs électromagnétique en un point n'a pas de sens en électrodynamique quantique. En 1939 les physiciens s'intéresse de près à la physique nucléaire. On connaît alors les neutrons, les protons (dont la somme est égale au nombre de masse) et les électrons (égale au nombre atomique). On découvre aussi qu'un élément chimique peut avoir plusieurs espèces de noyaux stables appelés \textbf{isotopes}. On sait également que le nombre de masse n'est pas tout à fait égale à la masse du noyau, sachant que les liaisons interviennent dans cette masse et que la masse d'un neutron n'est pas tout à fait équivalente à celle d'un proton. Or selon Einstein avec E=mc², l'énergie du noyau est proportionnel à sa masse. Cette masse est égale à la somme des masse des neutrons et des protons à laquelle on soustrait l'énergie des liaisons. Lorsque l'on "casse" ces liaisons du noyau, l'énergie produite est alors bien plus importante que celle d'une réaction chimique, dans laquelle ce sont les liaisons de la molécule chimique qui se "casse". Le terme "réaction" dans réaction nucléaire vient d'ailleurs de la chimie suite au choque entre deux particules. On défini à cette époque une \textbf{section efficace} correspondant à l'intensité d'une réaction. 

Bohr contribue au développement et à la compréhension de la physique nucléaire. A l'époque, on étudie le processus suite au choque d'un neutron avec un noyau. On défini alors 3 possibilités : soit il y a échange de quantité de mouvement , soit le neutron est capturé, soit il y a réaction. On essaie alors d'estimer l'énergie potentiel de la réaction en déterminant sa principale source. Dans une première étude Bethe trouve que l'échange de quantité de mouvement prédomine alors que Fermi trouve que c'est la capture qui prédomine. Bohr fait une autre hypothèse. Il estime que l'interaction entre un neutron et un noyau ne peut pas être représenté par une énergie potentiel car le processus est en deux étapes : (i) D'abord le neutron est capturé -> le système devient instable -> noyau composé (ii) le noyau composé se désintègre et émet alors un photons + d'autres choses. En 1938, Hahn et Strassmarn trouve un nouveau phénomène suite à la collision d'uranium et d'un neutron.  Meitier et Otto Frish interprète ce phénomène comme de la fission en 1939 : le noyau absorbe alors le neutron puis se casse en deux fragments qui libèrent de l'énergie thermique ainsi que cinétique par l'émission d'un nouveau neutron -> c'est une réaction en chaine. En 1939 encore, Bohr, qui est aux états unis, suppose que c'est l'uranium 238 et pas le 235 qui subit la fission, ce qu'il a vérifié en 1940 avec Wheeler (cela oblige à raffiner l'uranium pour produire la bombe, ce qui est l'étape difficile dans la production d'une bombe). Ils étudient un modèle de goutte liquide (la capillarité est alors équivalente au phénomène de liaison). Ils montrent que pendant la fission, les neutrons sont absorbés excitent les noyaux et créent des oscillations de surface (la goutte s'allonge, s'étrangle puis se fissure). 

Bohr retourne au Danemark jusqu'en 1943 ou l'état d'urgence est décrété par les allemands. Il s'enfuit alors en Suède puis en Angleterre et devient conseiller au projet bombe à fission (USA-RU). La mission politique que se donne Bohr est alors de mettre en place des règles amonts à la construction de la bombe. Il voudrait transmettre les informations à l'URSS. Il a d'ailleurs reçue une invitation à y venir en 1943, qu'il a refusé. Il rencontre Churchill et Roosvelt qui sont méfiants envers lui au vu de sa politique de transparence et de son invitation en URSS. Ils enquêtes sur lui, ce qui n'aboutit pas faute d'informations. Bohr prône un monde ouvert qui repose sur l'hypothèse "les autres sont comme nous" que les états sont comme les savant et que les peuples sont égaux. 


\section*{Après Bohr}

{\color{red}à compléter}
La physique quantique n'a pas arrêtée d'évoluer après Bohr. Il existait alors deux visions : celle d'Einstein et celle de Bohr. En 1970, Feynmann n'était pas satisfait de l'état actuel de la mécanique quantique. Il y a pourtant eu des avancements réels entre 1960 et 1970. Hassal étudie la science des paradoxes : les différences entre les sciences et la présence des techniques théoriques. 

\textbf{L'héritage d'Einstein (chapitre 15)}\\
Après la seconde guerre mondiale, les moyens d'expérimentation augmentent notamment grâce à l'avènement de la technologie radar. Elle permet de mettre en place des \textbf{banc expérimentaux de physique quantique}. Il y a également de grandes avancée dans la physique des particules et la physique nucléaire. En 1951, David Bohm (de Princeton) publie un livre intitulé "quantum théorie". Il montre qu'en plus des hypothèse explicites d'Einstein et de Bohr, il existe deux hypothèses implicite : (i) le monde peut être analyser en terme de \textbf{moments de réalités}, (ii) chacun de ces éléments doit être défini par une quantité de mathématiques précisément définies (pensée galiléenne). Il reformule également la pensée de Einstein, Podolsky et Rosen : (i) un quantité de mouvement est vectoriel, additive et conservée (mouvement de translation) (ii) un moment cinétique est un mouvement de rotation. Il est également additif pour les cas simple, conservé et vectoriel. Un moment cinétique des objet atomique est quantifié (nombre fini de valeurs) {\color{red}mettre dessin}. Après avoir rencontré Einstein il écrit deux articles dans lesquels il défini une variable cachée qui provoquerait le phénomène apparemment aléatoire de la physique quantique. C'est une hypothèse contraire à celle de Von Neuman qui disait que ces phénomènes aléatoires ne peuvent pas être représentés par de la physique. Or Von Neuman était mathématicien et une de ces hypothèses n'était pas physiquement pertinente comme l'a montré Bell en 1966. En 1964, Bell publie "paradoxe d'Einstein, Podolsky et Rosen". Les variables cachées peuvent alors être soumises à l'expérience. Il montre qu'il y a une corrélation en deux photons émis en même temps due à leurs origines. Cela fait intervenir une variable cachée "locale" (absence d'interaction entre les deux particules). Or ces résultats ne sont pas retrouvés expérimentalement : durant ces expérience ce ne sont sans doute pas les même paires de photons qui sont mesurés. De plus cette hypothèse ne répond pas aux phénomènes particuliers de Einstein, Rosen et Podolsky alors que la réponse existe en statistique. 

\textbf{L'héritage de Bohr}
\textbf{John Archibald Wheeler} et le professeur de Feynman. Il préfère insister sur le phénomène et non sur sa complémentarité. Wootters et Zurek analysent l'exemple idéal d'Einstein. Ils disent que Bohr se trompe lorsqu'il affirme que le déplacement du diaphragme brouillerai les fentes (principe de complémentarité) : "plus nous souhaitons observer clairement la nature ondulatoire de la lumière, plus nous devons abandonner des informations sur ses propriétés particulaire". Wheelers met en place l'expérience du choix retardé (ontologie quantique) : les phénomènes sont inséparables de leurs manifestations -> ondes différent de particules. 
\textbf{Bell et Peres} se posent les questions suivantes : en 1984 "qu'est ce qu'un vecteur d'état" et en 1978 " les expériences non effectués non pas de résultats -> démonstration des différences de Bell. 

\end{document}
